\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Teoria de Sistemas de Conversão de Energia (120715)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Circuitos Magnéticos
 \\
II. Transformadores
 \\
III. Princípios de Conversão Eletromecânica de Energia
 \\
IV. Máquinas de Corrente Contínua
 \\
V. Máquinas Síncronas
 \\
VI. Motor de Indução
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Circuitos Magnéticos: Introdução (intensidade de campo magnético, densidade de fluxo magnético, fluxo magnético, força magnetomotriz, permeabilidade magnética, relutância); Fluxo concatenado, indutância e energia; Propriedades dos materiais magnéticos; Excitação CA; Imãs permanentes.
 \\
2. Transformadores: Revisão da teoria de transformador monofásico; Transformadores de múltiplos enrolamentos; Transformadores em circuitos trifásicos; O sistema por unidade (PU); Operação de transformadores em paralelo.
 \\
3. Princípios de Conversão Eletromecânica de Energia: Sistemas magnéticos com excitação única; Energia; Coenergia; Força eletromecânica; Modelagem matemática de sistemas eletromecânicos; Torque; Sistemas magnéticos com dupla excitação; Introdução às máquinas elétricas rotativas. 
 \\
4. Máquina de Corrente Contínua: Princípios de construção (comutador, interpolos, efeito de FMM de armadura, enrolamento de compensação); Circuito equivalente (excitação independente, em série, em derivação e composta); Modos de operação (motor e gerador); Máquina CC de imã permanente.
 \\
5. Máquina Síncrona: Princípios de construção; Modos de operação (compensador, gerador e motor); Máquinas com rotor de polos salientes (equações e diagrama fasorial); Máquinas com rotor de polos lisos (equações e diagrama fasorial) ;  Diagrama circular; Curvas características; Ensaios para a determinação de parâmetros. Gerador conectado ao uma barra infinita; Motor alimentado por um barramento infinito.
 \\
6. Motor de Indução: Princípios de construção; Circuito equivalente e diagramas fasoriais; Fluxo de potência e Torque; Classificação dos motores trifásicos de rotor gaiola; Ensaios para a determinação de parâmetros;
 \\
 
\textbf{Bibliografia Básica} \\
- A. E. Fitzgerald, Charles Kingsley Jr. e Stephen D. Umans. Máquinas Elétricas. 6ª ed., Bookman, 2006.
 \\
- P. C. Sen. Principles of Electric Machines and Power Electronics. 2ª ed., John Willey \& Sons, 1997.
 \\
- Stephen J. Chapman. Fundamentos de Máquinas Elétricas. 5ª ed., McGraw-Hill, 2014.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Stephen J. Chapman. Electric Machinery Fundamentals. 4ª ed., McGraw-Hill, 2014.
 \\
- Edson Bim. Máquinas Elétricas e Acionamento. 2ª ed., Elsevier Editora Ltda, 2012.
 \\
- Vincent Del Toro. Fundamentos de Máquinas Elétricas. 1ª ed., Editora LTC, 2011.
 \\
- Syed A. Nasar. Schaum’s outlines of theory and problems of Electric Machines and Electromechanics. 2ª ed., McGraw-Hill, 2005.
 \\

\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 120693 Teoria de Eletricidade Aplicada e FGA - 120707 Laboratório de Eletricidade Aplicada
 \\
\textbf{Co-Requisito:} FGA - 120723 Laboratório de Sistemas de Conversão de Energia
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

